\chapter{Forord}
I denne rapport dokumenterer vi vores valg i forhold til implementationen af opgaverne i Obligatorisk opgave 3.

Når vi refererer til "Programming Language Concepts", mener vi bogen "Peter Sestoft, Programming Language Concepts, ISBN 978-1-4471-4156-3 (eBook)".

Vi har testet vores tre implementationer af garbage collection algoritmer på eksemplerne "ex30.lc", "ex35.lc" og "ex36.lc", som beskrevet i opgaven. Disse fulgte med "listc.zip"\footnote{https://blog.itu.dk/BOSC-E2012/files/2012/11/listc.zip} mappen, som blev givet med opgaven. 

For at skære ned på størrelsen af appendix, har vi kun vedlagt kode, som vi selv har ændret i / lavet.

Kildekode og testdokumentation kan findes i appendix på side \pageref{Appendix}. Vores git repository kan findes på https://github.com/esfdk/BOSC/tree/master/oo3.

\chapter{Opgavebesvarelse og implementation}
\section{Opgave 1}
\label{O1}
I dette afsnit vil vi nævne "tagging" ofte. Med det mener vi, at "Tag" og "Untag" funktionerne er blevet anvendt på tallene. Et tal bliver tagget for at sørge for, at det ikke misforstås for en heap-reference.
\subsection{Del 1}
\label{O1_1}
\paragraph{ADD} untagger de to øverste elementer på stakken, lægger dem sammen, tagger den nye værdi og lægger den på toppen af stakken.
\paragraph{CSTI I} tager den næste værdi i p[ ] arrayet og lægger den på toppen af stakken.
\paragraph{NIL} lægger 0 på toppen af stakken. Da nullet ikke bliver tagget, betyder det nil og ikke nul.
\paragraph{IFZERO} tager det øverste element af stakken og decrementere stackpointeren med en. Den tjekker om v er en int. Hvis v er en int, untagges v og sammenlignes med nul, ellers sammenlignes v med NIL. Hvis sammenligningen er sand i tilfældet med nul, bliver program counter sat til den nuværende værdi på p[pc], ellers bliver næste instruktion udført.
\paragraph{CONS} laver en cons celle ud af de to øverste elementer på stakken, og decrementere så stack pointeren med en.
\paragraph{CAR} henter et word fra stakken og tjekker, om det er NIL. Hvis word ikke er NIL, tages det første element af cons cellen og lægges på toppen af stakken i stedet for det hentede word.
\paragraph{SETCAR} henter det øverste element på stakken og et word. Den sætter wordets første værdi til at være den udhentede værdi på stakken.

\subsection{Del 2}
\label{O1_2}
\paragraph{Length} laver to bitwise right shifts, hvilket fjerner de to garbage collection bites. Derefter bruger den bitwise AND til at sammenligne length bitsne med 0x003FFFF. Dette giver os værdien af n bitsne, som er det tal, der repræsentere længden på en blok.
\paragraph{Color} går ind og bruger bitwise AND til at sammenligne farven på cellen med 11, hvorved den finder cellens faktiske farve.
\paragraph{Paint} producerer et tal, hvor garbage collection bitsne i inputtet er blevet lavet om til de bits, som svarer til farven, der er givet som input argument.

\subsection{Del 3}
\label{O1_3}
"allocate" funktionen bliver kun kaldt i CONS casen i "execcode" funktionen.  

Der er direkte interaktion mellem abstract machinen og garbage collectoren, da abstract machinen har en stack, hvor garbage collectoren skal gå ind og opdatere heap referencer. Hvis det ikke bliver gjort, vil casene CAR,CDR,SETCAR og SETCDR i "execcode" ikke altid virke, da deres referencer kan være forældet og derfor pege et forkert sted i heapen. 

\subsection{Del 4}
\label{O1_4}
Hvis der ikke er nok plads tilbage på "freelist", når "allocate" funktionen bliver kaldt, bliver "collect" funktionen kaldt.

\section{Opgave 2, 3 og 4}
\label{O2}
Igennem opgaverne har vi skulle lave tre forskellige implementationer af garbage collection. En mark-sweep med rekursive funktionskald, en mark-sweep uden rekursive funktions kald og en stop-and-copy med rekursive funktions kald. For at undgå at en fil indeholdte flere implementationer med nogle af dem udkommenteret, valgte vi at dele dem ud i flere filer. Opgave 2, 3 og 4 findes i "oo3/listmachineV1.c" samt side \pageref{Code_V1}, opgave 5 i "oo3/listmachineV2.c" samt side \pageref{Code_V2} og opgave 6 i "oo3/listmachineV3.c" samt side \pageref{Code_V3} i appendix.

Vi har valgt at beskrive vores implementation af opgave 2, 3 og 4 i samme afsnit, da 3 og 4 går ud på at forbedre algoritmen, vi implementerede i opgave 2. Den version, som findes i "listmachineV1.c", har fået ændringerne fra opgave 3 og 4, så derfor vil der være nogle kodeelementer, som vi først forklarer i \ref{O2_3} og \ref{O2_4}.

Vores implementation of mark-sweep algoritmen består af tre dele; en "mark" funktion, en "markPhase" funktion og en "sweepPhase" funktion. Algoritmen er beskrevet på side 180-181 i "Programming Language Concepts".

\subsection{Opgave 2}
\label{O2_2}
Implementationen af den simple, rekursive "mark-sweep" algoritme har følgende steps:

\begin{my_description}
\item[Step A] Lav step B for alle heap-referencer i stakken, som er hvide
\item[Step B] Farv heap-referencen sort og udfør step B på alle heap-referencer fra heap-referencen, som er hvide.
\item[Step C] Løb heap igennem for at "rengøre" den.
	\begin{my_description}
	\item[Step C.1] Hvis en block er hvid, mail den blå og add den til freelist.
	\item[Step C.2] Hvis en block er sort, mal den hvid.
	\end{my_description}
\end{my_description}

\paragraph{Step C.1}
For at adde et ord til "freelist", opretter vi en temporary pointer til addressen i heapen, hvor headeren på blokken ligger. Denne temporary pointer anvender vi så som en blok, hvor vi sætter det først ord (efter headeren) til at pege på freelist. Herefter sætter vi freelist til at pege på addressen af headeren af ordet.

\subsection{Opgave 3}
\label{O2_3}
For at mindske risikoen for, at der opstår mange små blokke i freelisten, kan man slå hvide blokke, som ligger ved siden af hinanden, sammen. Dette gør vi ved at tjekke, om den næste blok er hvid og stadig ligger inden for heapen. Hvis den gør, øger vi længden på den hvide blok, vi arbejder med, sætter headeren på den næste blok til at være en "junk-value" og bruger "mkheader" til at lave en ny blok med den nye længde.
 
\subsection{Opgave 4}
\label{O2_4}
For at optimere ændringen fra \ref{O2_3} endnu mere, kan man udnytte muligheden for at slå alle hvide blokke, som ligger ved siden af hinanden, sammen. Dette gør vi ved at gøre det samme, som i opgave 3, men i denne version itererer vi bare videre, indtil vi støder på en blok, som enten ikke er hvid eller som ligger uden for heapen. Når dette sker, laver vi en ny blok på samme måde som i opgave3 (med mkheader) på længden af den første hvide blok, vi arbejdede med samt alle de hvide blokke, som ligger ved siden af den.

\section{Opgave 5}
\label{O5}
For at implementere den ikke-rekursive version af Mark and Sweep\footnote{"Programming Language Concepts", side 192-193}, har vi fjernet vores "mark" funktion og udvidet "markPhase" funktionen. "sweepPhase" er den samme som i \ref{O2}.

Vores kode kan findes i "oo3/listmachineV2.c" samt på side \pageref{Code_V2} i appendix.

\begin{my_description}
\item[Step A] Mal alle blokke, som kan nås fra stakken, grå.
\item[Step B] Løb heap igennem og marker alle grå blokke sort. 
	\begin{my_description}
	\item[Step B.1] Hvis en grå blok pegede på en hvid blok, males den hvide blok grå. Hvis der er grå blokke i heap, gentag step B, ellers gå til step C.
	\end{my_description}
\item[Step C] Sweep på samme måde som i opgave 2.
\end{my_description}

\section{Opgave 6}
\label{O6}
Vi har implementeret algoritmen til opgave 6 (two-space stop and copy) som en række steps. Algoritmen er forklaret i "Programming Language Concepts"\footnote{"Programming Language Concepts", s. 181-182}. Vores implementation kan findes i "oo3/listmachineV3.c" samt på side \pageref{Code_V3} i appendix.

Vi har delt algoritmen op i følgende steps:
\begin{my_description}
\item[Step A] Peg freelisten på starten af "to-heap".
\item[Step B] Iteration over stacken for at finde heap referencer.
	\begin{my_description}
	\item[Step B.1] Undersøg om blokken er flyttet allerede.
	\item[Step B.2] Lav en ny blok og flyt freelist pointeren.
	\item[Step B.3] Kør blokken igennem og kopier ord fra blokken.
	\item[Step B.4] Returner pointer til den nye blok i "to-heap".
	\end{my_description}
\item[Step C] Iteration over "to-heap" for at finde eventuelle referencer til "from-heap".
\item[Step D] Ombytning af "from-heap" og "to-heap".
\end{my_description}

De to steps er delt ud på to funktioner, som foreslået i opgavebeskrivelsen. "void copyFromTo(int s[], int sp)" og "word* copy(word* oldBlock)". Desuden har vi ændret i "allocate" funktionen, som foreslået i "Programming Language Concepts" og "initheap" funktionen, hvilket vi var nødt til pga. at vi nu har to heaps. Desuden har vi ændret "inHeap" funktionen til to funktioner - "inFromHeap" og "inToHeap".

Vi har valgt kun at beskrive step B, B.1, B.3 og C i detaljer, da vi føler, at de andre er beskrevet grundigt nok i listen over steps.
\subsection{Step B}
Step B er algoritmens mest komplekse step. Derfor har vi delt det op i fire mindre steps.

Step B løber stacken igennem og undersøger, om den indeholder nogen heap referencer. Hvis den gør, bliver de kopieret og stacken bliver opdateret med addresserne på de kopierede blokke.
\paragraph{Step B.1}
Hvis en blok allerede er kopieret, returnerer vi bare "to-heap" addressen på blokken. 
\\Vi ved, at en blok er kopieret, hvis det holder sandt at "(oldBlock[1] != 0 \&\& !IsInt(oldBlock[1]) \&\& inToHeap((word*) oldBlock[1]))". 
\\Vi bruger det første ord efter headeren i "from-heap" til at holde en "forwarding pointer" til blokken i "to-heap".
\paragraph{Step B.3}
Step B.3 løber ordene i blokken fra "from-heap" igennem og kopierer dem til "to-heap". 
\\Hvis et ord er en heap reference, bliver "copy()" kaldt rekursivt, så vi kan få referencen til den blok i "to-heap".
\\Hvis det ikke er en heap reference, bliver indholdet af ordet bare kopieret.
\\ Vi kontrollerer desuden om det første ord efter headeren er kopieret - hvis den er, så sætter vi "forwarding pointeren" i "from-heap"s "oldBlock[1]" til addressen på den nyligt kopierede blok.
\paragraph{Step C}
I step C løber vi heap'en igennem og ser, om der er blokke, som indeholder ord, der peger i "from-heap". Hvis der er, så opdaterer vi referencen ved at hente forwarding pointeren.
